【蘋果踢爆】最快泳手無故失亞運港隊資格 取代者竟為泳總委員之子

《蘋果》

吳欣鍵（前排左一，紅圈示）原本只是在50米蛙泳達標入選港隊，不料最終竟獲安排取代更快的郭家輝出戰100米蛙泳。

亞運官方出賽名單顯示，吳欣鍵將代表香港出戰100米蛙泳。

泳總委員吳旭光的兒子吳欣鍵，雖然不符初選資格，仍取代時間較快的郭家輝代表香港出戰100米蛙泳；吳旭光稱不知道安排的原因。(資料圖片)

《蘋果》早前報導，22歲的游泳運動員郭家輝，在100米蛙泳的時間本是全港排第一，但奧委會卻在無解釋的情況下否決他的港隊資格，連上訴都駁回。亞運各項目的參賽名單陸續曝光，《蘋果》發現，最終取代郭出戰該項的泳手，竟是在該項初選資格都不符、泳總委員吳旭光的兒子吳欣鍵。立法會議員批評做法令人震驚，促泳總和奧委會交代；奧委會拒評論個案，泳總則未有回覆。

記者 林偉聰

泳總公佈了港隊大軍後，一直都未有公佈港隊在亞運細項的參賽名單，直至亞運日前正式開鑼，官方公佈各項的參賽名單，公眾才得知港隊在各項目的人選。其中在最富爭議的男子100米蛙泳，官方名單顯示，代表香港的泳手，除了早前泳總已透露獲提名的楊顯皓外，還有21歲的吳欣鍵。

按2017/18年度的成績，100米蛙泳最快的本地男泳手依次為杜敬謙、郭家輝、楊顯皓、莫啟迪，第5位才是吳欣鍵。根據泳總的初選準則，只有每項最快的兩名泳手可獲初選提名，由於杜敬謙不參賽蛙泳單項，因此獲提名的應是郭家輝和楊顯皓，泳總在月初的聲明亦確認這點。

不過郭家輝之後被港協暨奧委會無故取消資格，連上訴都被駁回，同一份泳總聲明都只稱港隊會派楊顯皓出賽，從未提及排第5、初選連提名都沒有的吳欣鍵會從後取代郭家輝的席位。

屬海天體育會的吳欣鍵獲選入港隊大軍，主要是他是50米蛙泳項目排第2位；他雖然曾出戰亞錦賽等大賽，但未有符合奧委會標準的成績，條件與郭家輝相同。不過吳欣鍵尚有一特殊的身份，他是泳總委員、海天體育會副主席兼董事吳旭光的兒子。

有泳界人士指，泳總掌握泳線資源，身為泳總要員的吳旭光被視為「幕後操盤」者之一，故泳界中人都要「俾面」他；吳亦經常參與港隊的事務，去年的全運會及亞洲室內運動會，游泳港隊都由吳旭光出任領隊。

至於被視為龍頭大會的海天，除了吳旭光外，奧委會遴選委員會主席兼泳總會長王敏超、及泳總義務秘書兼今屆亞運港隊領隊趙展鴻，本身都是海天董事；港隊總教練陳劍虹的太太張嬋鶯，去年底亦加盟海天擔任高級教練。

記者致電吳旭光查詢，他指吳欣鍵是透過50米蛙泳入選，「而家可能係（100米蛙泳）無人游，佢先游嘅啫」，他一再指是總教練的安排，「唔係我哋安排，我唔知道」，著記者向總教練及泳總查詢。

就利益衝突問題，他就指泳總有制度處理，「我自己嗰啲，我哋會避席」；記者再問他有否在處理吳欣鍵的資格時避席，他就稱「一般嚟講，要投票就會避席囉，無投票就會參與嘅」。

立法會議員林卓廷指有關安排令人震驚，他指郭家輝按成績應可代表香港出賽，但最終被成績較差的吳欣鍵取代，形容他是「喺泳總有極高地位嘅人嘅仔」，認為泳總及港協暨奧委會應全面交代。

林指如果兩個組織沒有合理解釋，「難免令人質疑，係咪明益泳壇大哥嘅屋企人參賽」，認為做法損害香港運動員利益及競賽公平性，亦削弱香港在亞運爭取好成績的機會，批評決定極不負責任及毫無透明度。

《蘋果》向泳總查詢安排吳欣鍵出賽的理據，但未獲回覆；奧委會就以「不評論個別個案」為由，未有具體回應問題。

泳總真好撚黑呀

全部乜總物總都係咁仆街架啦

香港體壇同香港職場文化一樣
靠關係上位 靠父蔭上位 有實力果班就永遠都唔會有得發圍

哇痴撚線

所以話香港就算有個跑得快過保特都冇用，冇拉關係一樣冇得出

之前咪仲有幾單嘅，唔記得咩運動又係咁，全港最勁果個唔入圍

海天玩撚晒佢啦

第5快咁廢都入到港隊，咁仲使選拔嘅？

隻手遮天

香港 勝在有蘋果

香港得2個位都夠膽公然咁黑
真係痴膠花

你冇能力拉佢落馬
佢怕你有牙

佢老竇幫佢完成心願參加亞運
真係替佢高興

大陸化

個老豆扮唔知咩事

自己人優先

切勿跟車太貼